---
layout:		post
title:		"多项式全家桶"
date:		2019-03-02
author:		"Dispwnl"
header-img:	"img/used/997.jpg"
catalog:	false
tags:
    - 多项式运算
    - FFT/NTT
---

### 多项式

- #### 多项式乘法

多项式可以相乘！

$FFT,NTT$啥的就是解决这个的……怎么证明求解就咕了

- ##### $FFT$代码

```c++
# include<iostream>
# include<cstring>
# include<cstdio>
# include<cmath>
# include<algorithm>
using namespace std;
const int MAX=5e6+5;
const double Pi=acos(-1.0);
struct Complex{
	double x,y;
	Complex(double X=0,double Y=0) {x=X,y=Y;}
}a[MAX],b[MAX];
int n,m,lim=1,L;
int R[MAX];
Complex operator+ (Complex x,Complex y) {return Complex(x.x+y.x,x.y+y.y);}
Complex operator- (Complex x,Complex y) {return Complex(x.x-y.x,x.y-y.y);}
Complex operator* (Complex x,Complex y) {return Complex(x.x*y.x-x.y*y.y,x.y*y.x+x.x*y.y);}
int read()
{
	int x(0);
	char ch=getchar();
	for(;!isdigit(ch);ch=getchar());
	for(;isdigit(ch);x=x*10+ch-48,ch=getchar());
	return x;
}
void FFT(Complex *A,int tt=1)
{
	for(int i=0;i<lim;++i)
	  if(i<R[i]) swap(A[i],A[R[i]]);
	for(int i=1;i<lim;i<<=1)
	  {
	  	Complex w1(cos(Pi/i),tt*sin(Pi/i));
	  	for(int l=i<<1,j=0;j<lim;j+=l)
	  	  {
	  	  	Complex w(1,0),x,y;
	  	  	for(int k=0;k<i;++k,w=w*w1)
	  	  	  x=A[j+k],y=w*A[i+j+k],A[j+k]=x+y,A[i+j+k]=x-y;
		  }
	  }
}
int main()
{
	n=read(),m=read();
	for(int i=0;i<=n;++i)
	  a[i].x=read();
	for(int i=0;i<=m;++i)
	  b[i].x=read();
	while(lim<=n+m) lim<<=1,++L;
	for(int i=0;i<lim;++i)
	  R[i]=(R[i>>1]>>1)|((i&1)<<L-1);
	FFT(a),FFT(b);
	for(int i=0;i<=lim;++i)
	  a[i]=a[i]*b[i];
	FFT(a,-1);
	for(int i=0;i<=n+m;++i)
	  printf("%d ",int(a[i].x/lim+0.5));
	return 0;
}
```

- ##### $NTT$代码

```c++
# include<iostream>
# include<cstring>
# include<cstdio>
# include<cmath>
# include<algorithm>
# define LL long long
using namespace std;
const int MAX=5e6+1;
const int mod=998244353;
int n,m,l,lim=1;
int a[MAX],b[MAX],R[MAX];
int read()
{
	int x=0;
	char ch=getchar();
	for(;!isdigit(ch);ch=getchar());
	for(;isdigit(ch);x=x*10+ch-48,ch=getchar());
	return x;
}
int pow(int x,int b)
{
	int ans=1;
	for(;b;b>>=1,x=1ll*x*x%mod)
	  if(b&1) ans=1ll*ans*x%mod;
	return ans;
}
void NTT(int *A,int tt=1)
{
	for(int i=0;i<lim;++i)
	  if(i<R[i]) swap(A[i],A[R[i]]);
	for(int i=1,w1;i<lim;i<<=1)
	  {
	  	w1=pow(3,(mod-1)/(i<<1));
	  	for(int l=i<<1,w,j=0;j<lim;j+=l)
	  	  {
	  	  	w=1;
	  	  	for(int k=0,x,y;k<i;++k,w=1ll*w*w1%mod)
	  	  	  {
	  	  	  	x=A[j+k],y=1ll*w*A[j+i+k]%mod,A[j+k]=x+y,A[j+i+k]=x-y+mod;
	  	  	  	if(A[j+k]>=mod) A[j+k]-=mod;
	  	  	  	if(A[i+j+k]>=mod) A[i+j+k]-=mod;
			  }
		  }
	  }
	if(tt==-1)
	{
		reverse(A+1,A+lim);
		for(int i=0,G=pow(lim,mod-2);i<lim;++i)
		  A[i]=1ll*A[i]*G%mod;
	}
}
int main()
{
	n=read(),m=read();
	for(int i=0;i<=n;++i)
	  a[i]=read();
	for(int i=0;i<=m;++i)
	  b[i]=read();
	while(lim<=n+m) lim<<=1,++l;
	for(int i=0;i<lim;++i)
	  R[i]=(R[i>>1]>>1)|((i&1)<<(l-1));
	NTT(a),NTT(b);
	for(int i=0;i<=lim;++i)
	  a[i]=1ll*a[i]*b[i]%mod;
	NTT(a,-1);
	for(int i=0;i<=n+m;++i)
	  printf("%d ",a[i]);
	return 0;
}
```



- #### 多项式求逆

多项式可以求逆元！

对于一个多项式$f(x)$，定义它的最高项次数为这个多项式的度，即$deg$

根据逆元的定义，如果两个多项式$f(x),g(x)$满足$deg_g\le deg_f$，并且$f(x)g(x)\equiv 1(\mod x^n)$，则$g(x)$就是$f(x)$在模$x^n$下的逆元

如果知道$f(x)$，如何求解$g(x)$呢？

假设在模$x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}$意义下$f(x)$的逆元为$g'(x)$，则有$f(x)g'(x)\equiv 1(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})$

因为$g(x)$和$f(x)$在模$x_n$的意义下乘积只剩下一个常数项$1$，那么在模$x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}$的意义下乘积肯定也是$1$（即$g(x)$依然是$f(x)$的逆元）

有$f(x)g(x)\equiv 1(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})​$

这个与上面模数相同了，可以相减

$f(x)(g(x)-g'(x))\equiv 0(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})​$

同除$f(x)$，$g(x)-g'(x)\equiv 0(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})$

两边平方（？）

$g^2(x)+g'^2(x)-2g(x)g'(x)\equiv 0(\mod x^n)​$

诶等等为什么模数也可以平方啊……

前面那个式子因为取模后为$0​$，说明其在$0\sim x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}-1​$次的系数都为$0​$（只对第$x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}​$项取模），考虑平方相当于两个相同的多项式相乘，即$\sum_{i=0}^{n}G_iG_{n-i}​$，这个式子任何时候都有一项的次数小于$x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil}​$，所以模数可以平方（注意只有右边为$0​$才可以平方模数）

同时乘上$f(x)​$，$g^2(x)f(x)+g'^2(x)f(x)-2g(x)g'(x)f(x)\equiv 0(\mod x^n)​$

化简移项得$g(x)\equiv 2g'(x)-f(x)g'^2(x)(\mod x^n)​$（注意这里是在模$x^n​$的意义下所以$f(x)g'(x)​$不能化简）

这样就可以通过$g'(x)​$求出$g(x)​$

发现$f(x)​$在模$x^1​$的意义下逆元为常数项的逆元，所以可以用常数项推出$f(x)​$在模$x^n​$意义的逆元，如果常数项没有逆元，$f(x)​$也就没有逆元了

- ##### 代码

```c++
# include<iostream>
# include<cstring>
# include<cstdio>
# include<algorithm>
using namespace std;
const int MAX=4e5+5,mod=998244353;
int n,lim=1,L;
int R[MAX],A[MAX],a[MAX],b[MAX];
int Pow(int a,int b)
{
	int ans=1;
	for(;b;b>>=1,a=1ll*a*a%mod)
	  if(b&1) ans=1ll*ans*a%mod;
	return ans;
}
void NTT(int *A,int tt=1)
{
	for(int i=0;i<lim;++i)
	  if(i<R[i]) swap(A[i],A[R[i]]);
	for(int i=1,w1;i<lim;i<<=1)
	  {
	  	w1=Pow(3,(mod-1)/(i<<1));
	  	for(int l=i<<1,w,j=0;j<lim;j+=l)
	  	  {
	  	  	w=1;
	  	  	for(int k=0,x,y;k<i;++k,w=1ll*w*w1%mod)
	  	  	  {
	  	  	  	x=A[j+k],y=1ll*w*A[i+j+k]%mod,A[j+k]=x+y,A[i+j+k]=x-y+mod;
	  	  	  	if(A[j+k]>=mod) A[j+k]-=mod;
	  	  	  	if(A[i+j+k]>=mod) A[i+j+k]-=mod;
			  }
		  }
	  }
	  if(tt==-1)
	  {
	  	reverse(A+1,A+lim);
	  	for(int i=0,G=Pow(lim,mod-2);i<lim;++i)
	  	  A[i]=1ll*G*A[i]%mod;
	  }
}
int read()
{
	int x(0);
	char ch=getchar();
	for(;!isdigit(ch);ch=getchar());
	for(;isdigit(ch);x=x*10+ch-48,ch=getchar());
	return x;
}
void inv(int *A,int n)
{
	if(n==1) return void(b[0]=Pow(A[0],mod-2));
	inv(A,n+1>>1);
	lim=1,L=0;
	while(lim<=2*n-1) lim<<=1,++L;
	for(int i=0;i<=lim;++i)
	  a[i]=0,R[i]=(R[i>>1]>>1)|((i&1)<<L-1);
	for(int i=0;i<n;++i)
	  a[i]=A[i];
	NTT(a),NTT(b);
	for(int i=0;i<=lim;++i)
	  b[i]=(2-1ll*a[i]*b[i]%mod+mod)%mod*b[i]%mod;
	NTT(b,-1);
	for(int i=n;i<=lim;++i)
	  b[i]=0;
}
int main()
{
	n=read();
	for(int i=0;i<n;++i)
	  A[i]=read();
	inv(A,n);
	for(int i=0;i<n;++i)
	  printf("%d ",b[i]);
	return 0;
}
```

- #### 多项式开根

多项式可以开根！

如果有$g^2(x)\equiv f(x)(\mod x^n)$，则$g(x)$是$f(x)$在模$x^n$意义下的平方根

跟多项式求逆的思路差不多，假设现在知道了$g'^2(x)\equiv f(x)(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})​$

移项得

$g'^2(x)-f(x)\equiv 0(\mod x^{\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil})$

是不是又可以平方了？$(g'^2(x)-f(x))^2\equiv 0(\mod x^n)$

拆开得

$g'^4(x)+f^2(x)-2f(x)g'^2(x)\equiv 0(\mod x^n)​$

移项化简得

$\frac{g'^4(x)+f^2(x)}{2g^2(x)}\equiv f(x)(\mod x^n)$

左边就是要求的$g(x)$了

- ##### 代码

咕咕咕

- #### 多项式除法

多项式可以除法！

如果有$f(x)=g(x)G(x)+F(x)​$，则$G(x)​$为商，$F(x)​$为余数

设$a'(x)$表示$x^na(\frac{1}{x})$，把$\frac{1}{x}$代入原式，两边再同乘$x^n$

$x^nf(\frac{1}{x})=x^ng(\frac{1}{x})G(\frac{1}{x})+x^nF(\frac{1}{x})​$

发现可以用$a'(x)$代替一些多项式

$f'(x)=g'(x)G'(x)+x^{n-k+1}F'(x)​$

$x^{n-k+1}F'(x)​$的最低次项肯定要不小于$n-k+1​$，而要求的$G(x)​$的最高次项肯定要小于$n-k+1​$的

所以在模$x^{n-k+1}$的情况下，$x^{n-k+1}F'(x)$可以被忽略而不影响$G(x)$

所以多项式求一下$g'(x)$的逆元，然后求出$G'(x)$从而得到$G(x)$

- ##### 代码

咕咕咕

- #### 多项式取模

多项式可以取模！

求出上面的$G(x)​$然后求$F(x)=f(x)-g(x)G(x)​$即可

- ##### 代码

咕咕咕

